\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 left=20mm,
 right=20mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}

\bibliographystyle{apsrev4-1}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{ \huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 1} \\ NIVEL 3 - 2023\\ \hrulefill \\ }

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} }
\affiliation{}

\begin{abstract}
\end{abstract}

%\keywords{first keyword, second keyword, third keyword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
        \begin{picture}(0,0)             \put(0,-70){\includegraphics[height=3cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
	\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}

    Los problemas de esta guia son de los libros: `Física general' (Máximo-Alvarenga), `Problemas de física general' (Savchenko), `Problemas seleccionados de física elemental' (Bujovtsev) y `Problemas de física' (Kosel). 
   
    \section{Problemas}

    \begin{enumerate}
        \item \textit{Alvarenga p615 - Ejercicio 4}\\Dos pequeñas fuentes luminosas, $F_1$ y $F_2$, se encuentran situadas frente a un objeto opaco $AB$, como se observa en la figura de este problema. Recordando la propagación rectilínea de la luz y considerando los puntos señalados en la pantalla, responda:
        
        \begin{enumerate}
            \item ¿Cuáles reciben luz de ambas fuentes?
            \item ¿Cuál sólo la recibe de la fuente $F_1$?
            \item ¿Cuál solamente la capta de la fuente $F_2$?
            \item ¿Cuál no recibe luz de ninguna de las dos fuentes?
        \end{enumerate}

        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{problema1.png}
    	    \caption{Problema 1}
        \end{figure}
        
        
        \item \textit{Alvarenga p646 - Preguntas y Problemas 1}\\Un objeto opaco $O$ colocado delante de dos pequeñas lámparas. La lámpara V es verde y la lámpara A es azul. Sobre una pantalla situada detrás del objeto se forman dos regiones ''sombreadas'' de color, $CD$ y $C'D'$, una de las cuales es azul y la otra verde. ¿Cuál de las ''sombras'' es verde? ¿Cuál es azul?
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{problema2.png}
    	    \caption{Problema 2}
        \end{figure}
        
        \item  \textit{Alvarenga p646 - Preguntas y Problemas 2}\\Cuando la Luna se coloca entre el SOl y la tierra, intercepta parte de la luz solar, proyectando sobre la Tierra un cono de sombra (véase figura de este problema). En estas condiciones, en cierta región de la Tierra habrá eclipse total del Sol; es decir, para un observador en esta región el Sol quedará totalmente oculto por la Luna. En otras regiones habrá eclipse parcial de Sol (el observador verá que la Luna cubre parte del Sol), y en las demás regiones de la Tierra no se observará ningún tipo de eclipse solar. Considerando los observadores $A, B$ y $C$ de la figura, responda:
        \begin{enumerate}
            \item ¿Cuál de ellos observará un eclipse total de Sol?
            \item ¿Para cuál de ellos el Sol estará parcialmente eclipsado?
            \item ¿Cuál de ellos podrá divisar totalmente el ''disco'' solar?
        \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{problema3.png}
    	    \caption{Problema 3}
        \end{figure}
        
        \item  \textit{Alvarenga p651 - Preguntas y Problemas 29}\\La figura de este problema representa la Luna girando en torno a la Tierra, por lo que recibe y refleja los rayos solares. En las diversas posiciones que ocupa, mostradas en la figura, en una vuelta completa al rededor de la Tierra (cuya duración es casi de 28 días), identifique las que corresponden:
        \begin{enumerate}
            \item A Luna llena.
            \item A Luna nueva.
            \item A cuarto creciente.
            \item A cuarto menguante.
        \end{enumerate}
        \begin{figure}[htb]
    	    \centering
    	    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{problema4.png}
    	    \caption{Problema 4}
        \end{figure}
        
        \item \textit{Alvarenga p652 - Preguntas y Problemas 30}\\Describa lo que sucedería con una imagen formada en una cámara oscura si ocurriera cada una de las siguientes alteraciones:
        \begin{enumerate}
            \item La longitud de la cámara se aumentara.
            \item El orificio circular se sustituyera por un orificio triangular, pero muy pequeño.
            \item El área del orificio se aumentara.
        \end{enumerate}
        
        \item \textit{Alvarenga p654 - Problemas Complementarios 5}\\ Una persona midió la longitud de la sombra de un edificio proyecta en el suelo (horizontal) y encontró un valor de $20m$. Como deseaba obtener la altura del edificio, recordó que los rayos solares, al llegar a la Tierra, son prácticamente paralelos entre sí. Colocó, entonces, un asta vertical de $100cm$ de altura al lado del edificio y verificó que en ese momento proyectaba una sombra de $40cm$. ¿Cuál es la altura del edificio? Justifique su razonamiento.
        
        \item \textit{Bujotsev p11 - Problema 8}\\Un hombre de altura $h$ pasa cerca de un farol que está suspendido a la altura $H$ sobre la tierra. Encontrar la magnitud y la dirección de la velocidad del movimiento de la sombra proyectada por la cabeza del hombre sobre la tierra, siendo la velocidad del hombre $v$.
        
        \item \textit{Savchenko p299 - Problema 13.1.2}\\Una bombilla opaca en forma de esfera con diámetro de $6cm$ ilumina un globo con diámetro de $26cm$. Determínense los diámetros de la umbra y de la penumbra del globo en la pared. El globo dista de la lámpara $1m$ y de la pared $2m$.
        
        \item \textit{Savchenko p299 - Problema 13.1.4}\\En las cortinas que hacen sombrío en la habitación, apareció un orificio pequeño. Atravesando éste, penetra un rayo solar y en la pared se extiende una manchita luminosa redonda. ¿Por qué la forma de esta manchita no depende de la forma del orificio? ¿En qué caso aparece la dependencia entre las formas de la mancha y del orificio (el mismo efecto puede observarse con ayuda de un pequeño espejo).
        
        \item \textit{Kosel p11 - Problema 1.16}\\Determinar la velocidad con que se mueve la sombra de la Luna por la superficie de la Tierra durante un eclipse total de Sol, sin tener en cuenta la corrección debida al movimiento orbital de la Tierra. Para simplificar supóngase que el eclipse se observa en el ecuador a mediodía y que el eje de la Tierra es perpendicular al plano de la órbita lunar. El sentido de la rotación de la Tierra alrededor de su eje y el del movimiento de la Luna por su órbita coinciden. La distancia entre la Tierra y la Luna es $r=3.8 \cdot 10^{5}km$, el radio de la Tierra es $R_T=6.4 \cdot 10^{3}km$. El mes lunar considérese igual a $28$ días terrestres. Al hacer los cálculos téngase en cuenta que la distancia de la Tierra al Sol es mucho mayor que la de la Tierra a la Luna.
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{problema10.png}
    	    \caption{Problema 10}
        \end{figure}
        















        
    \end{enumerate}
    
\end{document}
